% Pour compiler :
%$ lualatex $basename

\documentclass[11pt]{article}

\usepackage{1920-pablo}
\usepackage[a5paper,margin=.9cm]{geometry}

\setlength{\parindent}{0cm}

\begin{document}
\begin{center}
\Large Correction de l'exercice 95 p. 48
\end{center}

\emph{On donne le trinôme $f(x)=mx^2+4x+2(m-1)$.}

Notons d'abord que puisque $f$ est un trinôme, alors $m\neq0$ (donc 0 est une valeur interdite pour $m$).
\begin{enumerate}
\item L'équation $f(x)=0$ a une seule solution si et seulement si son discriminant est nul, c'est-à-dire si :
\begin{align*}
\Delta &= 0\\
4^2-4\times m\times 2\left(m-1\right)&= 0\\
16-8m(m-1)&=0\\
16-8m^2+8m&=0\\
-8m^2+8m+16&=0
\end{align*}
Cette expression est elle-même un trinôme, de discriminant $\Delta'=8^2-4\times(-8)\times16=576$. Puisque $\Delta'$ est strictement positif, il y a deux solutions :
$m_1=\frac{-8-\sqrt{576}}{2\times(-8)}=2$ et 
$m_2=\frac{-8+\sqrt{576}}{2\times(-8)}=-1$.

Donc le trinôme a une unique racine pour $m=2$ ou $m=-1$.

\paragraph{Premier cas : $m=-1$.} Alors $f(x)=-x^2+4x-4$, le discriminant est nul (d'après la question précédente), et l'unique racine est $x=-\frac{4}{2\times-1}=2$.
\paragraph{Second cas : $m=2$.} Alors $f(x)=2x^2+4x+2$, le discriminant est nul (d'après la question précédente), et l'unique racine est $x=-\frac{4}{2\times2}=-1$.

\paragraph{Conclusion :} L'équation $f(x)=0$ a une unique solution pour $m=-1$ (la solution est alors $x=2$) et pour $m=2$ (la solution est alors $x=-1$).
\item
\begin{enumerate}
\item L'équation $f(x)=0$ a deux solutions distinctes si et seulement si $\Delta>0$, c'est-à-dire (en utilisation le développement de la question précédent) :
\begin{align*}
\Delta&>0\\
-8m^2+8m+16&>0
\end{align*}
D'après la question précédente, les racines de ce nouveau trinôme en $m$ sont $-1$ et $2$, donc le tableau de signes de ce trinôme en $m$ est :
\begin{center}
\begin{tikzpicture}
      \tkzTabInit[lgt=3,espcl=1.5]
      {$m$ /1,
        $-8m^2+8m+16$ /2}
      {$-\infty$,$-1$,$0$,$2$,$+\infty$}%
   \tkzTabLine{, -, z, +, d, +,z, -, }
\end{tikzpicture}
\end{center}
Donc l'équation $f(x)=0$ a deux solutions distinctes si et seulement si $\Delta>0$, c'est-à-dire si $m\in\left]-1;0\right[\cup\left]0;2\right[$ (ce que l'on peut aussi formuler : « $m$ est compris strictement entre -1 et 2, en excluant 0 »).
\item $f(x)<0$ pour tout nombre $x$ si et seulement si $\Delta<0$ (le trinôme n'a aucune racine), et le facteur devant $x^2$ est négatif (donc $m<0$).

D'après le tableau de signes de la question précédente, $\Delta<0$ pour $m\in\left]-\infty;-1\right[\cup\left]2;\infty\right[$. Or seules les solutions négatives nous intéressent, donc \framebox{$m\in\left]-\infty;-1\right[$}.
\end{enumerate}
\end{enumerate}

\end{document}
